\documentclass[a4paper,tikz]{article}

\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{steelblue}{rgb}{0.16,0.37,0.58}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.7}
\definecolor{hlColor}{rgb}{0.94,0.94,0.94}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.96,0.96,0.96}
\definecolor{TFFrameColor}{rgb}{0.96,0.96,0.96}
\definecolor{TFTitleColor}{rgb}{0.00,0.00,0.00}
\definecolor{lightred}{rgb}{1,0.96,0.96}
\definecolor{darkred}{rgb}{0.85,0.33,0.31}
\definecolor{lightblue}{HTML}{EBF5FA}
\definecolor{lightblue2}{HTML}{E3F2FA}
\definecolor{darkblue}{HTML}{D2DCE1}
\definecolor{lightyellow}{HTML}{FFFAE6}
\definecolor{darkyellow}{HTML}{FAE6BE}

\usepackage{listings}
\lstset{
	language=C,
	basicstyle=\scriptsize,
	numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  	numberstyle=\tiny\color{gray},
	commentstyle=\color{steelblue},
	stringstyle=\color{darkred},
	backgroundcolor=\color{shadecolor},
    keywordstyle=\color{dkgreen},
	frame=single,                   % adds a frame around the code
 	rulecolor=\color{black},
	emph={},
	emphstyle=\color{mauve},
	morekeywords=[2]{},
	keywordstyle=[2]{\color{dkgreen}},
	showstringspaces=false,
  	tabsize=4,
	moredelim=[is][\small\ttfamily]{/!}{!/},
	breaklines=true
}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true, % false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=black, % color of internal links
	urlcolor=blue,   % color of external links
	citecolor=blue
}
\newcommand{\hhref}[1]{\href{#1}{#1}}

\usepackage{makecell}

\usepackage{eurosym} %\euro -> €

\usepackage{soul}
\sethlcolor{hlColor}

\title{INF5101A - TP1}

\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Distribution des données}

\begin{lstlisting}
for k = 0 to n-2
	for i = (k+1) to n-1
		ratio = -a[i][k] / a[k][k]
		for j = (k+1) to n-1
			a[i][j] += ratio * a[k][j]
\end{lstlisting}
\

Pour un $k$ donné, nous pouvons paralléliser la boucle $i$ (ou $j$). Une première
idée pour paralléliser serait de diviser la matrice en $N/Nt$ ($N$ taille de la
matrice, $Nt$ nombre de tâches). La première tâche s'occuperait ainsi des $N/Nt$
premières lignes, et ainsi de suite pour chaque tâche. Cependant, procéder ainsi
impliquerait que les premières tâches aient moins de travail que les dernières.
En effet, si nous prenons par exemple $N = 16$, et $Nt = 4$, alors la première
tâche n'aurait que 3 itérations de boucles de $k$ à effectuer (0 à 2), alors que
la dernière tâche en aurait 15 à effectuer (0 à 14). Répartir de manière cyclique
les lignes sur les différentes tâches est ainsi plus efficace.

\newpage

\section{Chargement en parallèle de la matrice}

Il n'est pas possible pour chaque tâche de lire de manière concurrente le
fichier contenant la matrice à traiter (limite de NFS). Une tâche (T0) se chargera
donc de lire chaque ligne de la matrice, et de les envoyer (\hl{pvm\_send()}) à
la bonne tâche (ou de les conserver si ces lignes appartiennent à T0). Les
autres tâches se contentent de recevoir les lignes envoyées par T0
(\hl{pvm\_recv()}).\\

\lstinputlisting[firstline=13, lastline=48]{../gaussp.c}

\lstinputlisting[firstline=50, lastline=59]{../gaussp.c}
\newpage

\section{Gauss parallèle}

Pour chaque $k$, toutes les tâches ont besoin des éléments $a[k][k]..a[k][N]$ pour
le calcul de $a[i][j]$. Si une tâche a besoin de la ligne $k$ et ne la possède pas,
elle utilise un \hl{pvm\_recv()} afin d'attendre de recevoir celle-ci. Si l'a tâche
possède la ligne en question, alors elle la diffuse (\hl{pvm\_bcast()}) à toutes
les autres tâches.\\

\textbf{N.B.} Au final, toutes les tâches auront reçu les lignes constituant la
partie triangulaire supérieure de la matrice au cours des itérations sur $k$.\\

\lstinputlisting[firstline=120, lastline=157]{../gaussp.c}
\newpage

\section{Sauvegarde en parallèle de la matrice}

Une fois que les différentes tâches ont fini de traiter leurs lignes, ces
dernières sont envoyées à T0 afin de constituer la matrice de résulat.\\

\lstinputlisting[firstline=73, lastline=107]{../gaussp.c}

\lstinputlisting[firstline=61, lastline=71]{../gaussp.c}
\newpage

\section{Relevés}

Les résultats ci-dessous ont été relevés à l'aide de \hl{pvm} plutôt que
\hl{xpvm}, et en désactivant les messages de debug. Les gains en vitesse sont
surtout visible sur les grosses matrices (5000 \& 10000).\\

Une autre piste à explorer serait d'exécuter plusieurs fois l'algorithme
séquentiel sur des matrices différentes et sur des coeurs différents. Cette
approche aurait pour avantage de ne pas avoir à compléxifier l'algorithme,
sachant que l'algotithme en question ne peut pas complétement être parallélisé
comme nous avons pu le voir. Cependant, en procédant ainsi nous partons du
principe qu'il y aura plusieurs matrices à traiter, ce qui n'est pas forcémment
le cas en fonction du cas d'utilisation.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\caption{Computation time}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\diaghead{taille matriceeee}{Taille matrice}{Nb. tâches} & 1 & 4 & 10 & 20 \\ \hline
		500 & 0.111 s & 1.140 s & 1.390 s & 1.265 s \\ \hline
		1000 & 0.855 s & 4.169 s & 4.240 s & 4.308 s \\ \hline
		5000 & 112.046 s & 126.909 s & 100.502 s & 97.863 s \\ \hline
		10000 & 856.741 s & 640.369 s & 467.9 s & 400 s \\ \hline
	\end{tabular}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\caption{Speedup}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\diaghead{taille matriceeee}{Taille matrice}{Nb. tâches} & 1 & 4 & 10 & 20 \\ \hline
		500 && 0.097368421 & 0.079856115 & 0.087747036 \\ \hline
		1000 && 0.205085152 & 0.201650943 & 0.198467967 \\ \hline
		5000 && 0.882884587 & 1.114863386 & 1.144927092 \\ \hline
		10000 && 1.337886437 & 1.831034409 & 2.1418525 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\caption{Efficacité}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\diaghead{taille matriceeee}{Taille matrice}{Nb. tâches} & 1 & 4 & 10 & 20 \\ \hline
		500 && 0.024342105 & 0.007985612 & 0.004387352 \\ \hline
		1000 && 0.051271288 & 0.020165094 & 0.009923398 \\ \hline
		5000 && 0.220721147 & 0.111486339 & 0.057246355 \\ \hline
		10000 && 0.334471609 & 0.183103441 & 0.107092625 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{figure}
\newpage

\section{Listing complet}

\lstinputlisting{../gaussp.c}

\end{document}
